\documentclass[a4paper,10pt]{report}

\usepackage{packages/rapportutc}
%\usepackage{packages/include-packages}


%%%%%%%% Références %%%%%%%%
\usepackage{cleveref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[nottoc, notlof, notlot]{tocbibind} % bibliographie http://tex.stackexchange.com/questions/71129/bibliography-in-table-of-contents
\usepackage{natbib} % bibliographie

%%%%%%%% Code informatique %%%%%%%%
\usepackage{packages/Sweave} %package d'affichage des codes R
\usepackage{listings} % pour hightlight code

%%%%%%%% Formules mathématiques %%%%%%%%
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, graphics, setspace} %packages de mathématiques
\usepackage{chemist} %formule chimique 

%%%%%%%% Mise en forme %%%%%%%%
% Mise en forme graphique
\usepackage{graphicx,wrapfig,lipsum} % pour afficher des figures à côté du texte
\usepackage[linewidth=1pt]{mdframed} % permet de générer et gérer des frames
\usepackage{rotating} % rotations on tables, captions, text, ...
% Mise en forme images et tableaux
\usepackage{float} % permet de spécifier l'option "H" aux captions afin de les positionner de manière fixe
\usepackage{subcaption} % permet d'afficher plusieurs images dans une caption
\usepackage{array} % meilleurs "table" et "tabular"
% Mise en forme texte
\usepackage{setspace} % permet de spécifier l'espacement interligne
\usepackage{ulem} % \sout{Texte à barrer} \xout{Texte à hachurer} \uwave{Texte à souligner par une vaguelette}
\usepackage{calc,enumitem}  % Mise en forme l'environnement itemsize description etc.
\usepackage{color} % utilisation de couleurs
\usepackage{ae,aecompl} % Vir­tual fonts for T1 en­coded CMR-fonts
\usepackage{pifont} % com­mands for Pi fonts (Ding­bats, Sym­bol, etc.)
\usepackage{comment} % Selectively include/exclude portions of text \comment....\endcomment

\onehalfspacing % espacement interligne
\setlength{\parindent}{.5em} % indentation des retraits de première ligne

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\title{TP 1 - évolution de la valeur d'un actif financier}
\author{LU Han - SAUVENT Alexandre}
\date{\today}

\uv{RO05}
\branche{Génie Informatique}
\filiere{Fouille de Données et Décisionnel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\renewcommand{\labelitemi}{\large\textcolor{tatoebagreen}{\fg}}
\newgeometry{top=2.5cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm}
\groovypdtitre
\restoregeometry % restaure la géométrie par défaut de latex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Contexte}
\noindent Considérons une option Européenne représentant un actif financier dont la valeur au temps \emph{t} est S(t) pour $0 \leq t \leq T$, où T est le temps de l'exercice de l'option. Notons que $M \epsilon N^{\ast}$ le nombre de subdivision de l'intervalle [0,T] et h = T/M. notons également $S_{n} = S(nh)$, pour n = 0,1,...,M, les valeurs de l'actif aux instants t = nh.
L‘équation d'évolution du prix de l'actif en temps discret s'écrit comme suit:
\begin{equation}
S_{n+1} = S_{n} + \mu h S_{n} + \sigma h^{1/2} S_{n} \xi_{n}   
\end{equation} 
où $\xi_{n}, n \geq 0$ est une suite de v.a. i.i.d de loi N(0,1) indépendante de $S_{0}$. 

\chapter{Démonstration des exercices}
\section{Question 1}
\noindent Monter que 
\begin{align*}
	S_{M} = S_{0} \prod_{n=0}^{M-1} (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n}),
\end{align*}
\noindent et en réduire
\begin{align*}
	ln(\frac{S_{M}}{S_{0}}) = \sum_{n=0}^{M-1} ln(1  + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n}).
\end{align*}

\noindent \textbf{Démonstration}:
\par Selon l'équation(1.1), nous utilisons la méthode de la multiplication continuée pour résoudre cette question:
\par quand n = 0, nous obtenons:
\begin{equation}
	S_{1} = S_{0} + \mu h S_{0} + \sigma h^{1/2} S_{0} \xi_{0}
\end{equation} 
\par et pour $S_{0} \neq 0$ nous obtenons:
\begin{equation}
\frac{S_{1}}{S_{0}} = 1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{0}
\end{equation} 

\par quand n = 1, nous obtenons:
\begin{equation}
S_{2} = S_{1} + \mu h S_{1} + \sigma h^{1/2} S_{1} \xi_{1}
\end{equation}
\par et pour $S_{1} \neq 0$ nous obtenons:
\begin{equation}
\frac{S_{2}}{S_{1}} = 1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{1}
\end{equation} 	

\par Nous obtenons les autres équations en utilisant la même transformation et pour la dernière équation, c'est quand $n = M - 1$, nous obtenons:
\begin{equation}
S_{M} = S_{M-1} + \mu h S_{M-1} + \sigma h^{1/2} S_{M-1} \xi_{M-1}
\end{equation}
\par et pour $S_{M-1} \neq 0$ nous obtenons:
\begin{equation}
\frac{S_{M}}{S_{M-1}} = 1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{M-1}
\end{equation}

\par Ensuite, nous multiplions des équations ensemble et obtenons l'équation finale: 
\begin{align*}
	\frac{S_{M}}{S_{0}} &= \frac{S_{M}}{\xout{S_{M-1}}} * \frac{\xout{S_{M-1}}}{\xout{S_{M-2}}} *\dots * \frac{\xout{S_{2}}}{\xout{S_{1}}} * \frac{\xout{S_{1}}}{S_{0}}\\
&= (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{0}) * (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{1}) * \dots * (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{M-1})\\
&= \prod_{n=0}^{M-1} (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})
\end{align*}
 
\par Donc, nous trouvons le résultat suivant:
\begin{equation}
S_{M} = S_{0} \prod_{n=0}^{M-1} (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})
\end{equation}

\par Maintenant nous calculons $\ln(\frac{S_{M}}{S_{0}})$:
\begin{align*}
	\ln(\frac{S_{M}}{S_{0}}) &= \ln \prod_{n=0}^{M-1} (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n}) \\
	&= \ln(1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{0}) + \ln(1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{1}) + \dots + \ln(1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{M-1})\\
	&= \sum_{n=0}^{M-1} ln(1  + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})\\	
\end{align*}

\section{Question 2}
En utilisant l'approximation $\ln (1 + \varepsilon) \approx \varepsilon - \varepsilon^{2} / 2$, pour $\varepsilon \rightarrow 0$, et la loi des grands nombres, montrer que
\begin{align*}
	\ln(\frac{S(t)}{S_{0}}) \approx (\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2})t.
\end{align*}
\par Ici on a supposé que l'approximation proposée est valable lorsque $h \rightarrow 0$.

\noindent \textbf{Démonstration}:
\par Rappel: 
\par La Loi des grands nombres: si $X_{1}, \dots, X_{n}$ est une suite de v.a. indépendantes de même loi ayant une espérance $\mu$ et une variance $\sigma^{2}$, alors la suite ($\overline{X_{n}}$) définie par $\overline{X_{n}} = \frac{1}{n} \prod_{i=1}^{n}X_{i}$ vérifie: $\overline{X_{n}} \rightarrow \mu$.
\par On note que $a_{n} = \ln (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})$, donc:
\begin{align*}
	\ln (\frac{S(t)}{S_{0}}) = \ln (\frac{S_{n}}{S_{0}}) = \sum_{n=0}^{M-1} a_{n}
\end{align*}
\par Et selon la loi des grands nombres, nous obtenons:
\begin{align*} 
\sum_{n=0}^{M-1} a_{n} = (M-1) \overline{a_{n}} = (M-1) E(a_{n}).
\end{align*} 
\par Donc pour trouver la valeur de $\sum_{n=0}^{M-1} a_{n}$, il faut tout d'abord calculer $E(a_{n})$.
\par Quand $h \rightarrow 0, \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n} \rightarrow 0$ et en utilisant l'approximation $\ln (1 + \varepsilon) \approx \varepsilon - \varepsilon^{2} / 2$, pour $\varepsilon \rightarrow 0$, nous pouvons calculer l'approximation de $a_{n}$ et la valeur de $E(a_{n})$:
\begin{align*}
	a_{n} = \ln (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n}) \approx \mu h +\sigma h^{1/2} \xi_{n} - \frac{(\mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})^{2}}{2}
\end{align*}
\par et donc:
\begin{align*}
E(a_{n}) &= E(\ln (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})) \\
&\approx E(\mu h +\sigma h^{1/2} \xi_{n} - \frac{(\mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})^{2}}{2}) = E(\mu h -\frac{1}{2} \mu^{2} h^{2} + (\sigma h^{1/2} - \mu \sigma h^{3/2}) \xi_{n} -\frac{1}{2} \sigma^{2} h \xi_{n}^{2})\\
&= \mu h -\frac{1}{2} \mu^{2} h^{2} + (\sigma h^{1/2} - \mu \sigma h^{3/2}) E(\xi_{n}) -\frac{1}{2} \sigma^{2} h E(\xi_{n}^{2})
\end{align*}
\par Selon l'exercice, on a $\xi_{n}, n \geq 0$ est une suite de v.a. i.i.d de loi N(0,1) indépendante de $S_{0}$, donc nous savons l'espérance de $\xi_{n}: E(\xi_{n}) = 0$ et la variance de $\xi_{n}: Var(\xi_{n}) = 1$.  Et puis nous pouvons calculer $E(\xi_{n}^{2})$ en utilisant la formule: $var(\xi_{n}) = E(\xi_{n}^{2}) - [E(\xi_{n})]^{2}$ et nous trouvons que le résultat de $E(\xi_{n}^{2})$ est $E(\xi_{n}^{2}) = Var(\xi_{n}) - [E(\xi_{n})]^{2} = 1 - 0^{2} = 1$.
\par Donc la valeur de $E(a_{n})$:
\begin{align*}
	E(a_{n}) = \mu h -\frac{1}{2} \mu^{2} h^{2} -\frac{1}{2} \sigma^{2} h = h(\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2}) -\frac{1}{2} \mu^{2} h^{2}
\end{align*}
\par quand $h \rightarrow 0, h^{2} \rightarrow 0$, donc $\frac{1}{2} \mu^{2} h^{2} \approx 0$ et $E(a_{n}) = h(\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2})$.
\par finalement nous trouvons le résultat suivant:
\begin{align*}
		\ln (\frac{S(t)}{S_{0}}) = \sum_{n=0}^{M-1} a_{n} = (M-1) E(a_{n}) \approx (M - 1) h(\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2}) = t(\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2}).
\end{align*}

\section{Question 3}
\par A l'aide dû théorème de la limite central, montrer que l'approximation ci-dessus peut se préciser plus par la relation
\begin{align*}
	\ln (\frac{S(t)}{S_{0}}) \thicksim N(((\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2})t, \sigma^{2}t).
\end{align*}

\noindent \textbf{Démonstration}:
\par Rappel:
\par Théorème de la Limite Centrale(TLC): soit ($X_{n}$) une suite de v.a. iid d'espérance $\mu$ et de variance $\sigma^{2}$, et ($\overline X_{n}$) la suite de terme général $\overline X_{n} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}$. On a: $\frac{{\overline{X_{n}}} - \mu}{\sigma / \sqrt{n}} \rightarrow N(0,1)$, ou, de manière équivalente: $ \frac{\sum_{i=1}^{n}X_{i} - n\mu}{\sigma \sqrt{n}} \rightarrow N(0,1)$.
\par Selon l'TLC, nous obtenons la formule suivante: $\frac{\sum_{n=0}^{M-1} a_{n} - (M-1)\mu} {\sigma \sqrt{M-1}} \rightarrow N(0,1)$, avec $\mu$ l'espérance de $a_{n}$ et $\sigma$ l'écart-type de $a_{n}$.
\par Donc $\ln \frac{S(t)}{S_{0}}$ suit une loi suivante:
\begin{align*}
	\ln \frac{S(t)}{S_{0}} \thicksim N((M-1)E(a_{n}), (M-1)Var(a_{n})).
\end{align*}
\par Nous avons déjà calculé l'espérance de $a_{n}$: $E(a_{n})$ dans Question 2 et maintenant nous allons calculer la variance de $a_{n}$: $Var(a_{n})$.
\par Rappel: 
\begin{itemize}
	\item Nous trouvons l'approximation de $a_{n}$: $a_{n} = \ln (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n}) \approx \mu h +\sigma h^{1/2} \xi_{n} - \frac{(\mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})^{2}}{2}$, avec $h \rightarrow 0$.
	\item Quelques propositions:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall \alpha, \beta \in \mathbb{R}, Var(\alpha X + \beta) = \alpha^{2} Var(X)$.
		\item $Var(X \pm Y) = Var(X) + Var(Y) \pm Cov(X, Y)$, avec Cov(X, Y) la covariance entre X et Y.
		\item $Cov(X, Y) = E[(X - E(X))(Y - E(Y))] = E(XY) - E(X)E(Y)$.
		\item $\forall \alpha, \beta \in \mathbb{R},Cov(\alpha X, \beta Y) = \alpha \beta Cov(X,Y)$.
	\end{enumerate}
	\item $\forall \alpha > 1$, quand $h \rightarrow 0, h^{\alpha} \rightarrow 0$.
	\item $\xi_{n}, n \geq 0$ est une suite de v.a. i.i.d de loi N(0,1) indépendante de $S_{0}$, donc l'espérance de $\xi_{n}: E(\xi_{n}) = 0$ et la variance de $\xi_{n}: Var(\xi_{n}) = 1$.
\end{itemize}

\par Donc nous avons:
\begin{align*}
	Var(a_{n}) &= Var(\ln (1 + \mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})) \approx Var (\mu h +\sigma h^{1/2} \xi_{n} - \frac{(\mu h + \sigma h^{1/2} \xi_{n})^{2}}{2}) \\
	&= Var[\mu h - \frac{1}{2} \mu^{2} h^{2} + (\sigma h^{1/2} - \mu \sigma h^{3/2})\xi_{n} - \frac{1}{2} \sigma^{2} h \xi_{n}^{2}] \\
	&= Var[(\sigma h^{1/2} - \mu \sigma h^{3/2})\xi_{n} - \frac{1}{2} \sigma^{2} h \xi_{n}^{2}]\\
	&= (\sigma h^{1/2} - \mu \sigma h^{3/2})^{2} Var(\xi_{n}) + (\frac{1}{2} \sigma^{2} h)^{2} Var(\xi_{n}^{2}) - 2Cov[(\sigma h^{1/2} - \mu \sigma h^{3/2})\xi_{n}, \frac{1}{2} \sigma^{2} h \xi_{n}^{2}] \\
	&= (\sigma^{2} h - 2\mu \sigma^{2} h^{2} + \mu^{2} \sigma^{2} h^{3}) Var(\xi_{n}) + \frac{1}{4} \sigma^{4} h^{2} Var(\xi_{n}^{2}) -(\sigma^{3} h^{3/2} - \mu \sigma^{3} h^{5/2}) Cov(\xi_{n}, \xi_{n}^{2}) \\
	&= \sigma^{2} h Var(\xi_{n}) \\
	&= \sigma^{2} h
\end{align*}
\par Donc nous trouvons la relation suivante:
\begin{align*}
	 &\ln \frac{S(t)}{S_{0}} \thicksim N((M-1)E(a_{n}), (M-1)Var(a_{n})) \\
	 \Leftrightarrow &\ln \frac{S(t)}{S_{0}} \thicksim N((M-1) h(\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2}), (M-1) h \sigma^{2}) \\
	 \Leftrightarrow &\ln \frac{S(t)}{S_{0}} \thicksim N((\mu - \frac{1}{2} \sigma^{2}) t, \sigma^{2} t).	
\end{align*}

\end{document}
